\section{Privacidade Para Pessoas Como Sensores}
\label{sec:exploring-aspects}

O propósito principal de \ac{CI} é transformar uma cidade comum, em um ambiente que proporcione uma melhor qualidade de vida. Neste sentido, a melhor medida de que o
objetivo está sendo atingido são as pessoas, se elas estão satisfeitas, então o propósito está sendo cumprido.

Entretanto, não há como implementar mudanças e melhorias sem saber o que é necessário mudar ou alterar e, neste aspecto, assim como na medição de resultados, pessoas
também são essenciais \citep{tene2012big}. Sendo assim, a justificativa principal deste trabalho não é outra, senão entender como melhor envolver as pessoas nesse
processo, aparentemente complexo, e fazer com que elas sejam parte principal do progresso por meio da evolução de dados, para conhecimento, para ação.

Dentro desse cenário de necessidade de dados que surge \textit{Big Data}, como uma forma de transformar dados brutos em informação útil. Neste ponto, considerando o que
foi levantado na seção anterior, vários são os desafios e contradições: transparência, por si só se perde na forma com que as empresas entregam sua proposição de valor,
mais focada ``em que", do que ``em como", i.e., o serviço e seus benefícios, não suas entrelinhas; minimização de dados, por definição, se contrapõe à \textit{Big
Data}, no qual quanto mais dados disponíveis, maior a capacidade de geração de conhecimento, de descoberta de novas correlações, através de técnicas sofisticadas de análise de dados que, sem uma grande coleção de dados, perdem seus
benefícios sociais e econômicos associados \citep{rubinstein2012big}; portabilidade de dados, assim como na transparência, requer o desprendimento das empresas dos dados
que possuem, concordância em adotar padrões abertos e garantir ao usuário a liberdade de escolha sobre o provedor de serviço que deseja; a própria extensão de onde se
aplicam as regras de privacidade estabelecidas são questionáveis, pelo fato de não se saber de início o que pode-se descobrir e, é digno de menção, que a nova informação
gerada é injustamente de posse e conhecimento unilateral.

Algumas alternativas têm sido propostas na literatura, com a finalidade de extrair o melhor de \textit{Big Data} sem abrir mão da privacidade dos usuários envolvidos,
permitindo que atuem efetivamente como sensores. A seguir, discutem-se algumas dessas abordagens.

Uma alternativa à utilização rígida de minimização de dados que, como dito anteriormente, que contraria a utilização de \textit{Big Data} em gerar novas informações a
partir de grandes massas de dados, apesar de contribuir para provisão de privacidade, seria flexibilizar a minimização e o consenso, enfatizando transparência, acesso e
precisão \citep{tene2012big}. Isto significa que as empresas abririam mão do que hoje é tratado como segredo industrial - a forma como armazenam, manipulam, analisam os
dados que possuem - e exporiam publicamente os dados que possuem, como e quando foram coletados e o propósito esclarecido para qual serão usados (campanhas de
\textit{marketing}, por exemplo); com isso, seria obtido uma maior confiança por parte dos usuários, que não exigiriam consenso recorrente devido à confiança nos
procedimentos da empresa.
Neste caso, não seria essencial que os dados fossem precisos, que refletissem o cenário atual; isso faria com que o grau de criticidade em caso de exposição fosse
potencialmente menor. Aliado a essas medidas, o acesso dos usuários aos dados seria garantido, permitindo a manutenção dos dados.

Um dos problemas dessa abordagem é que a forma como essa transparência deve ser expressa está condicionada ao público e a forma como esse público entende o serviço, à
forma como a empresa apresenta suas políticas de privacidade (já que em pesquisas como a apresentada am \citep{GSMA-2012}, os usuários admitem a complexidade dos termos
adotados nestes documentos e sua consequente recusa em lê-los) e à própria reputação da empresa.

% precisao como medir o impacto
Em \citep{tene2012big} e \citep{rubinstein2012big} falam-se sobre \textit{featurization} de \textit{Big Data}, no qual as pessoas determinam suas políticas, preferências e
termos de compromisso. Esta abordagem caracterizaria um equilíbrio de expectativas nas relações entre provedor e consumidor de serviços, porém dificilmente cidadãos
comuns tem conhecimento dos mecanismos legais que o protegem (ou não) e de que forma isso pode ser formalizados para ter validade legal, resguardando-o de quaisquer
futuros problemas com relação a sua privacidade.

Rubinstein \citep{rubinstein2012big} ainda vai mais além da \textit{featurization}: aposta em uma relação igualitária entre as empresas provedoras de serviços que
consomem dados pessoais e os indivíduos consumidores desses serviços, na qual se ``compartilha a riqueza'', o lucro, os benefícios, obtidos pelo acesso e utilização dos
dados. 

Nesta abordagem, os usuários teriam acesso aos seus dados, disponíveis em um formato portável (ou seja, facilmente transferível e reconhecido de um provedor de serviços
para outro), de modo que pudessem utilizá-los a seu modo em aplicações de seu interesse. Além de acreditar que os usuários seriam capazes de especificar suas próprias
regras de privacidades, afirma-se que novas oportunidades de negócio seriam criadas. Isso seria importante, já que tornaria as organizações mais preparadas para
compartilhar com as pessoas as riquezas que elas mesmas ajudaram a criar com seus dados; adicionalmente, a portabilidade de dados assumiria importância para os
indivíduos, muito possivelmente envolvendo mesmo àqueles mais alheios aos seus direitos. Um exemplo desse tipo de ação é o projeto ``\textit{Green Button}", desenvolvido
nos Estados Unidos, nas qual os consumidores tem acesso às suas informações de consumo de energia disponível para \textit{download}, em formato padronizado e fácil de
manipular computacionalmente \citep{tene2012big}.

% Neste cenário, a transparência teria de maximizada, bem como o direito de acesso das pessoas a seus dados, o que eventualmente poderia causar algum atrito por parte das
% organizações já que elas teriam que, por exemplo, revelar os critérios utilizados em seus processos de tomada de decisão.

Tene e Polonetsky \citep{tene2012big} argumentam que esse nível de transparência e acesso aos dados suscitam sérias complexidades legais e de negócios. Em diversas
circustâncias garantir acesso a \textit{zetabytes} de dados, distribuídos por inúmeros servidores, não é nada trivial. Ademais, para evitar um problema maior do que o
que a proposta pretende resolver, este acesso iria requerer mecanismos aprimorados de autenticação e canais de comunicação mais seguros, impondo custos e inconveniências
em ambas as partes. Os autores também afirmam que, enquanto se expande esse ecossitema de uso de dados pessoais, se constroem camadas-sobre-camadas sobre as estruturas centralizadas
existentes, aumentando o risco de vazamento e acesso não autorizado aos dados. 

Ainda sobre acesso e portabilidade de dados, Swire e Lagos \citep{swire2013right} criticam que, da forma que os dados são gerenciados hoje, o acesso (ainda que
burocrático) garantido pelos indivíduos é limitado por escopo - pelo próprio fato de uma empresa guardar sobre o indivíduo apenas dados que são úteis de alguma forma, de
acordo com seu domínio - e por formato (cada empresa armazena os dados da forma que acha melhor). Quando se estabalece portabilidade de dados, aliado ao direito de
acesso, bastaria uma fraude de identidade e todos os dados pessoais, de uma vida toda, estariam expostos.

Um ponto de vista oposto é dado por Searls \citep{searls2012intention}, que propõe um conceito que potencializaria a ideia de portabilidade de dados: o \textit{signaling}.
Ao invés do fluxo atual de provisão de serviços, onde as organizações de domínios específicos coletam dados de seus usuários com o propósito de expandir sua fatia de
mercado através de novos serviços, melhorar suas campanhas publicitárias ou cativar (ainda que por vezes covardemente) mais seus consumidores, seriam os consumidores que,
em posse de seus dados, manifestariam a demanda por bens ou serviços no mercado, sem estar ligado a uma empresa específica. Os dados não iriam para o provedor de serviço;
o serviço é que viria onde estão os dados.

Esta proposta parece ser promissora. A princípio as empresas teriam um pouco de resistência em abrir mão de um trunfo que até então era delas, mas uma vez compreendido
que dados de diferentes domínios permitem análises, predições e correlações mais sofisticadas, gerando informações mais ricas que quando isoladas, não levará muito tempo
para que surjam modelos de negócio baseados nesse formato.

Depois de visitados algumas das alternativas propostas na literatura, vê-se que o modelo de utilização de dados pessoais requer uma profunda compreensão de diversos
apectos envolvidos, a fim de satisfazer as diferentes partes envolvidas. Entretanto, todos esses problemas assumem proporções menores quando é dado aos usuários controle
e opções de decisão. Afinal, problemas de privacidade ocorrem tanto quando os indivíduos estão absortos em relação às práticas e direitos no uso de informações pessoais,
quanto quando estão desinteressados e não engajados. Quando o envolvimento do usuário gera engajamento, estabelece-se um \textit{trade-off} equilibrado e explícito entre
exposição e proposição de valor, propiciando a identificação de comportamentos impróprios, atuar de forma consciente e responsável, de forma a cumprir a proposta de
privacidade. Afinal de contas privacidade é mais que segurança de dados: é transparência, consenso e escolha \citep{nist2013security}\citep{tene2012big}\citep{WEF-2013}.

Transladando a discussão para o foco desse projeto, o sentimento que emerge, além da necessidade de leis específicas, é a importância da educação,
capacidade de consciência e escolha das pessoas quanto ao uso geral de seus dados pessoais. Cidades são compostas de cidadãos e suas relações em diversos níveis,
desenvolvidas diariamente.  O fator crítico em qualquer cidade de sucesso é o seu povo e como eles interagem \citep{nam2011conceptualizing}. Um exemplo claro de como a
falta de conhecimento das pessoas invalidam o investimento em tecnologia é a \ac{CD} de Trikala, Grécia. Depois de 6 anos, mesmo com os gastos exorbitantes com
infraestrutura  (para manutenção e gerenciamento, mais de \euro 5 milhões) seus habitantes sequer tinham conhecimento ou utilizavam os serviços digitais disponíveis
\citep{anthopoulos2010digital}.

Uma \ac{CI} não pode ser baseada somente em tecnologia, já que uma vez que a mesma torne-se obsoleta a inteligência se vai. Sem que uma cidade seja considerada
inteligente principalmente por conta de seus cidadãos, sem o engajamento das pessoas na mudança de hábitos e que elas comecem a pensar e atuar de forma inteligente, não é
possível criar uma \ac{CI}. Sendo assim, uma vez reconhecida a importância das pessoas para desenvolvimento urbano, identificados os problemas decorrentes do uso da massa
de dados que elas geram, de forma consciente ou não, e constatado a necessidade da utilização desses para melhor gestão de serviços urbanos, apresenta-se a necessidade, e
por que  não dizer, oportunidade, da criação de um meio adequado de provisão de privacidade, específico para \ac{CI}, nas quais as pessoas - os cidadãos - sintam-se
engajados, no controle, providos de informação suficiente para decisões de exposição de seus dados, em qualquer extensão e, mais que isso, assumam sua posição de agentes
de mudança no processo de \textit{smartening} de sua cidade.

Com o propósito de entender como a gestão de privacidade vem sendo feita nos últimos anos, o capítulo a seguir apresenta um estudo sobre diferentes mecanismos de
privacidade para diversos domínios que compõe \acp{CI} (\textit{Smart Grids}, \textit{Smart Environment}, \textit{Smart Space}, etc) encontrados na literatura, com o
intuito de se entender, identificar necessidades e requisitos adequados, rumo à proposta de um \textit{framework} de privacidade específico para \acp{CI}. 

% , é importante reconhecer pessoas como sensores (tamanh discussão em torno das políticas de uso de dados pessoais por
% parte das empresas não haveria de ser à toa), posicioná-las como agentes de mudança e respeitar suas vontades com relação aos seus próprios dados. . Neste sentido, as
% cidades deveriam iniciar o processo de \textit{smartening} partindo do aspecto capital humano, ao invés de cegamente acreditar que \ac{TIC} por si só pode automaticamente
% transformar e melhorar as cidades.

